\section{Sąsiedztwo}
\label{sec:exp3}

W trzeciej, a zarazem ostatniej części badań, podjęto kolejną próbę zwiększenia efektywności transferu wiedzy. Przeanalizowany model z podpunktu \ref{sec:rozmiar} zmodyfikowano~o rodzaj wybranego sąsiedztwa. W tym celu wprowadzono trzy różne sąsiedztwa: 
  

\begin{enumerate}
\item von Neumanna --- każdy agent posiada czterech sąsiadów,
\item Moore'a --- każdy agent posiada ośmiu sąsiadów,
\item złożone --- każdy agent posiada dwunastu sąsiadów.
\end{enumerate}

Powyżej wymienione rodzaje sąsiedztwa zostały zobrazowane na rysunku \ref{fig:sasiedztwa}. Po raz kolejny do analizy wybrano średni rozmiar organizacji ($L=20$). Wyniki uśredniono dla $M=10^4$ niezależnych symulacji.

Analogicznie do poprzednich badań na początku sprawdzono jak zmiana otoczenia wpłynęła na część agentów $n(k)$ posiadających $k$ z $K$ ($K=4$) możliwych kompetencji. Wybrano dwa stopnie początkowej koncentracji wiedzy $p$ ($p=0.2,0.5$). Uzyskane wyniki obrazuje rysunek \ref{fig:exp3nk}. Wykresy \ref{fig:exp3nkM1} i \ref{fig:exp3nkM2} przedstawiają wyniki uzyskane z wykorzystaniem sąsiedztwa Moore'a, natomiast \ref{fig:exp3nkVN21} i \ref{fig:exp3nkVN22} obrazują rezultaty otrzymane dla sąsiedztwa złożonego. Dla obu wartości $p$ uzyskane wyniki przez trzy różne wariacje sąsiedztw są niemal identyczne. Dla $p=0{,}2$ po zakończeniu symulacji zawsze z niewielką przewagą dominują na siatce węzły, w których osadzeni agenci posiadają 3 kompetencje, nad węzłami z agentami z kompletną wiedzą. Natomiast dla $p=0{,}5$ widoczna jest niewielka różnica. Dla sąsiedztwa von Neumanna, organizacja wypełniona jest agentami z $K$ porcjami wiedzy w 97\%, podczas gdy dwa pozostałe warianty sąsiedztw osiągają wynik równy niemal 100\%. Znacząca różnica jest widoczna w czasie trwania procesu. Transfer wiedzy dla sąsiedztwa von Neumanna pierwszego trwa zdecydowanie najdłużej. Dla $p=0{,}2$ i sąsiedztwa von Neumanna trwa on najdłużej: trzydzieści dwie chwile czasowe. Wykorzystując sąsiedztwo Moore'a czas ten zmniejsza się tylko do osiemnastu kroków czasowych. Natomiast sąsiedztwo wynikające z połączenia tych dwóch sąsiedztw pozwala ukończyć transfer wiedzy po maksymalnie siedemnastym kroku. Podobna różnica zauważalna jest dla $p=0{,}5$. Różnice te wynikają z tego, że nowo wprowadzone modele zwiększają prawdopodobieństwo przekazania wiedzy. Powiększając otoczenie komórki rozszerzamy zbiór potencjalnych nauczycieli oraz zmniejszamy prawdopodobieństwo zablokowania transferu wiedzy.


\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K4p02_n(k)}
  \caption{sąsiedztwo von Neumanna}
  \label{fig:exp3nkVN1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K4p05_n(k)}
  \caption{sąsiedztwo von Neumanna}
  \label{fig:exp3nkVN2}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/nkfk/Moore_L20K4p02_n(k)}
  \caption{sąsiedztwo Moore'a}
  \label{fig:exp3nkM1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/nkfk/Moore_L20K4p05_n(k)}
  \caption{sąsiedztwo Moore'a}
  \label{fig:exp3nkM2}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/nkfk/VNR2_L20K4p02_n(k)}
  \caption{sąsiedztwo złożone}
  \label{fig:exp3nkVN21}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/nkfk/VNR2_L20K4p05_n(k)}
  \caption{sąsiedztwo złożone}
  \label{fig:exp3nkVN22}
\end{subfigure}
\caption{Ewolucja w czasie części $n(k)$ agentów posiadający $k$ części wiedzy ($L=20$, $K=4$ oraz $p \in \{0{,}2;0{,}5\}$) dla trzech rodzajów sąsiedztw.} 
\label{fig:exp3nk}
\end{figure}
\clearpage

Rysunek \ref{fig:exp3tau} przedstawia średnie czasy, po których proces transferu wiedzy zostaje zakończony. Wykonano je dla sytuacji, w które zmiany organizacyjne wymagają mniej ($K=4$) oraz więcej ($K=8$) wiedzy. Średnie czasy $\tau$ dla modelu wykorzystującego sąsiedztwo Moore'a (rys. \ref{fig:exp3tauM}) są widocznie mniejsze niż w przypadku modelu pierwotnego (rys. \ref{fig:exp3tauVN}). Potwierdza to wnioski wysnute podczas poprzedniej analizy ułamka $n(k)$. Jeszcze mniejsze wartości $\tau$ osiągane są dla trzeciego wariantu sąsiedztwa (rys. \ref{fig:exp3tauVN2}). Różnica pomiędzy sąsiedztwem Moore'a i sąsiedztwem złożonym jednak jest nieduża. Charakterystyczny kształt krzywych na wszystkich trzech wykresach jest taki sam. W niektórych przypadkach pomimo zwiększenia wartości $p$ średni czas trwania symulacji również rośnie.

\vspace{30px}

\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/tau/VN}
  \caption{sąsiedztwo von Neumanna}
  \label{fig:exp3tauVN}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/tau/Moore}
  \caption{sąsiedztwo Moore'a}
  \label{fig:exp3tauM}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/tau/VNR2}
  \caption{sąsiedztwo złożone}
  \label{fig:exp3tauVN2}
\end{subfigure}
\caption{Czas $\tau$ potrzebny do osiągnięcia stanu stabilnego w zależności od początkowego rozsiania wiedzy $p$.} 
\label{fig:exp3tau}
\end{figure}

\vspace{30px}

Rysunek \ref{fig:exp3nK} przedstawia ewolucję w czasie części agentów posiadających wszystkie porcje wiedzy ($K=4$) w zależności od wartości parametru $p$ ($p=0{,}1;0{,}2;\dots;0{,}9$). Frakcje członków organizacji, którzy posiadają wszystkie kompetencje, dla każdego rodzaju sąsiedztwa stanowią finalnie taki sam procent ogółu. Zmiana wielkości otoczenia zdecydowanie przyśpiesza proces, ponieważ możliwe jest pozyskiwanie wiedzy od większej ilości agentów. W porównaniu do sąsiedztwa von Neumanna agenci są w stanie pozyskiwać wiedzę również od sąsiadów swoich sąsiadów. Dla analizowanego modelu, w którym transfer wiedzy możliwy jest tylko w sytuacji, w której dawca posiada dokładnie jedną kompetencję więcej od biorcy, zmiana sąsiedztwa znacząco wpływa na efektywność (czas trwania) całego procesu ale niekoniecznie na jego skuteczność (końcowe nasycenie wiedzy).


\begin{figure} [h]
\begin{subfigure}{1\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/exp1/nK/exp1_L20K4_n(K)}
  \caption{sąsiedztwo von Neumanna}
  \label{fig:exp3nKVN}
\end{subfigure}%


\begin{subfigure}{1\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/exp3/nK/Moore_L20K4_n(K)}
  \caption{sąsiedztwo Moore'a}
  \label{fig:exp3nKM}
\end{subfigure}


\begin{subfigure}{1\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/exp3/nK/VNR2_L20K4_n(K)}
  \caption{sąsiedztwo złożone}
  \label{fig:exp3nKVN2}
\end{subfigure}
\clearpage

\caption{Ewolucja w czasie części $n(K)$ agentów posiadających wszystkie kompetencje w zależności od parametru $p$.} 
\label{fig:exp3nK}
\end{figure}
\clearpage

Rysunek \ref{fig:exp3f} przedstawia średnie nasycenie wiedzy w organizacji w zależności od jej początkowego skupienia $p$. Badania wykonano dla organizacji o średnim rozmiarze ($L=20$) oraz różnych wartości $K$ ($K=2,3,4,8,16$). Celem analizy było sprawdzenie jak zmiana otoczenia komórki wpływa na zjawisko blokowania transferu wiedzy. Charakterystyczna anomalia występująca dla tego modelu szczególnie widoczna jest na wykresach \ref{fig:exp3fVN1} i~\ref{fig:exp3fVN2}. Pomimo zwiększenia początkowego rozsiania wiedzy wśród członków organizacji, jej stężenie końcowe maleje. Sytuacja ta zachodzi dla małych wartości $K$($K < 8$). Jak widać na rysunkach \ref{fig:exp3fM2} i \ref{fig:exp3fVN22}, że zjawisko jest dalej zauważalne. Zmiana sąsiedztwa wpływa na częstość przekazywania wiedzy, ponieważ stwarza więcej potencjalnych par nauczyciel-uczeń, w obrębie których może dojść do transferu pewnej kompetencji. Dalej jednak proces ten może napotkać przeszkodę i nie dojść do skutku. Wraz ze zmianą rodzaju sąsiedztwa prawdopodobieństwo wystąpienia takiej sytuacji jest zdecydowanie mniejsze, ponieważ maleje ono wraz z kolejnym nowym sąsiadem w otoczeniu komórki. Dlatego zjawisko jest dalej widoczne, jednak nie w tak dużym stopniu jak dla otoczenia von Neumanna. Dodatkowo dla większych wartości $p$ można zauważyć, że nasycenie wiedzy w organizacji jest większe dla sąsiedztwa Moore'a i sąsiedztwa złożonego niż w~przypadku sąsiedztwa von Neumanna. Przykładowo dla $p=0{,}6, K=8$ średnie nasycenie wiedzy wynosi odpowiednio $95\%, 98\%,99\%$ dla każdego z sąsiedztw. \\

Na rysunku \ref{fig:exp3nKvsLp} przedstawiono zależność $n(K)$ od parametru $p$ dla siatek o różnej wielkości. Badania przeprowadzono dla $K=8$, $L=5,10,20,50,100,200,500,1000$ oraz dla $p$ z interwałem $0.02$. Dla siatek $L=200,500$ przeprowadzono $M=10^3$ niezależnych symulacji, dla $L=1000$ wykonano ich $M=10^2$. Do badania wybrano organizacje, które pożądają dużej wiedzy. Bardzo łatwo zauważyć ogólną poprawę wyników wraz ze zmianą sąsiedztwa dla każdego rozmiaru siatki $L$. Gdy procentowy udział agentów z wszystkimi porcjami wiedzy zaczyna maleć, jest on większy dla sąsiedztw Moore'a i sąsiedztwa złożonego niż dla sąsiedztwa von Neumanna. Różnica ta jest zdecydowanie widoczna dla powiększonej skali wykresu, a maksymalna poprawa wynosi około pięć punktów procentowych. Charakterystyczna właściwość modelu, która powoduje, że wraz ze wzrostem początkowej koncentracji wiedzy $p$, liczebność agentów z kompletnym zestawem kompetencji maleje, dla nowych rodzajów sąsiedztw jest również zauważalna. Sytuacja ma miejsce niezależnie od wyboru sąsiedztwa zawsze dla rozmiaru siatki $L \leq 20$. 

\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/f/L20}
  \caption{sąsiedztwo von Neumanna}
  \label{fig:exp3fVN1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/f/L20_zoom}
  \caption{sąsiedztwo von Neumanna}
  \label{fig:exp3fVN2}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/f/Moore_L20_f}
  \caption{sąsiedztwo Moore'a}
  \label{fig:exp3fM1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/f/Moore_L20_f_zoom}
  \caption{sąsiedztwo Moore'a}
  \label{fig:exp3fM2}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/f/VNR2_L20_f}
  \caption{sąsiedztwo złożone}
  \label{fig:exp3fVN21}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/f/VNR2_L20_f_zoom}
  \caption{sąsiedztwo złożone}
  \label{fig:exp3fVN22}
\end{subfigure}
\caption{Średnie pokrycie wiedzy $\langle f \rangle$ organizacji dla różnych wartości $K$ w zależności od wartości parametru $p$.} 
\label{fig:exp3f}
\end{figure}


\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nKvsLp/K8}
  \caption{sąsiedztwo von Neumanna}
  \label{fig:exp3nKvsLpVN1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nKvsLp/K8_zoom}
  \caption{sąsiedztwo von Neumanna}
  \label{fig:exp3nKvsLpVN2}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/nKvsLp/Moore_K8}
  \caption{sąsiedztwo Moore'a}
  \label{fig:exp3nKvsLpM1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/nKvsLp/Moore_K8_zoom}
  \caption{sąsiedztwo Moore'a}
  \label{fig:exp3nKvsLpM2}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/nKvsLp/VNR2_K8}
  \caption{sąsiedztwo złożone}
  \label{fig:exp3nKvsLpVN21}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp3/nKvsLp/VNR2_K8_zoom}
  \caption{sąsiedztwo złożone}
  \label{fig:exp3nKvsLpVN22}
\end{subfigure}
\caption{Część agentów posiadających kompletną wiedzę w zależności od początkowego prawdopodobieństwa $p$ dla różnych wielkości siatki $L$.} 
\label{fig:exp3nKvsLp}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Wnioski}

Badania zawarte w tym rozdziale miały na celu analizę wyników modelu w~ zależności od wybranego sąsiedztwa. Model, którego analizy dokonano w rozdziale \ref{sec:rozmiar}, wzbogacono o dwa nowe rodzaje sąsiedztw. Początkowo zastosowano w nim otoczenie von Neumanna, w którym każdy agent posiada czterech sąsiadów. Zaadaptowano sąsiedztwo Moore'a oraz sąsiedztwo złożone. Każdy agent posiada w nich odpowiednio ośmiu i dwunastu sąsiadów. \\

Otrzymane rezultaty pokazały, że zmiana otoczenia wpływa pozytywnie na efektywność procesu transferu wiedzy  organizacji. Zauważono polepszenie w końcowym nasyceniu wiedzy (efektywność procesu), jednak różnice te są stosunkowo niewielkie. Większa liczba sąsiadów w otoczeniu komórki diametralnie wpływa na czas trwania procesu. Wraz ze powiększaniem sąsiedztwa tworzone są nowe pary nauczyciel-uczeń, w obrębie których może dojść do przekazania informacji. Każda taka para zmniejsza prawdopodobieństwo wystąpienia sytuacji, w której transfer wiedzy zostanie zablokowywany. Przyczyną takiego zdarzenia jest założenie modelu, które zezwala na przekazanie wiedzy wyłącznie w sytuacji, w której dwóch agentów dzieli dokładnie jedna kompetencja. Dzięki zastosowaniu nowych rodzajów sąsiedztw, przekazywanie wiedzy stało się bardziej regularne i częstsze. Wpływa to na znaczną poprawę efektywności procesu transferu wiedzy. Proces jest bardziej wydajny, ponieważ trwa o wiele krócej oraz przynosi nieznacznie lepsze wyniki. Wyniki prezentowane w podpunkcie \ref{sec:exp3} zostały opublikowane w pracy \cite{Pub3}.











